\chapter{Einleitung}\label{ch:intro}
\section{Motivation und Zielsetzung}
Immer mehr Design- und Entwurfsprozesse werden digital bearbeitet. Dazu gehört oftmals eine Simulation des Ergebnisses, um schon im frühen Entstehungsstadium eine Vorstellung des Endproduktes zu bekommen. Auch in der Textilindustrie wird diesem Trend gefolgt. So gibt es bereits Software, wie etwa \emph{Vidya} \cite{vidya}, die den digitalen Entwurf von Schnittmustern und eine anschließende Simulation ermöglichen.\\
Diese Arbeit beschäftigt sich mit der Möglichkeit Kleidungsstücke und Textilien zu simulieren und diese während der Simulation zu verändern. Das Verändern meint dabei nicht die Einstellungsmöglichkeiten über verschiedene Parameter, sondern die Möglichkeit bestimmte Bereiche des Stoffes auszuwählen und diese gezielt enger und weiter werden zu lassen. Im Folgenden wird eine solche Veränderung als Modellierung bezeichnet.\\
Der Vorteil des Modellierens ist, dass Anpassungen an der Form der Kleidung direkt innerhalb der Simulation möglich sind. Daher können die Auswirkungen direkt betrachtet werden und es muss nicht mehr, wie momentan gängig, zwischen Simulation und verändernden Arbeitsschritten unterschieden werden.\\
Diese Arbeit implementiert dabei eine geeignete Simulation mit Kollisionsdetektion und Behandlung auf der Basis von positionsbasierten Simulationsmodellen. Ebenso werden einige Möglichkeiten zur Modellierung erstellt, getestet und die Ergebnisse evaluiert. Die der Arbeit zugrunde liegende Simulation wurde in der Programmiersprache C++ implementiert und verwendet die Bibliothek OpenGL \cite{openGL} für die graphische Ausgabe. \\ 

\section{Verwandte Arbeiten}
Die Simulation von verformbaren Objekten - zu denen auch Stoffe gehören - auf einer physikalischen Grundlage wurde bereits mit verschiedenen Methoden erforscht. Einen Überblick über die verschiedenen traditionell gängigen Techniken wird in \cite{overview} geboten. Um die verschiedene Modelle zu berechnen, wird dabei immer eine Lösungsmöglichkeit für nichtlinearen Gleichungssystemen benötigt. In \cite{overview} werden daher von der \emph{Finite Elemente} Methode über die \emph{Finite Differenzen} Methode bis zu \emph{Euler} Methoden verschiedenste Wege zum Lösung der entstehenden Gleichungssysteme vorgestellt. Ebenfalls wird erklärt, wie diese Gleichungssysteme durch die verschiedenen Modelle gebildet werden.\\
Im Bereich der Stoffsimulation ist dabei besonders das \emph{Masse-Federn} Modell ein bekannter Ansatz. Dieser wird ebenfalls in Kapitel \ref{ch:physik} in dieser Arbeit kurz vorgestellt. Eine tiefergehende Betrachtung findet sich in \cite{Provot95deformationconstraints}. \\
Eine relativ neue Entwicklung im Bereich der Kleidungssimulation ist das \emph{Positionsbasierte} Modell nach \cite{PositionBased}. Dieses bildet die Grundlage dieser Arbeit und wird daher detailliert in Kapitel \ref{ch:positionbased} behandelt.
Ein ebenfalls positionsbasiertes Modell, das auf dem \emph{Verlet} Integrationsschema beruht, wird in \cite{jacobsen} beschrieben. Dabei wird auf diesem Modell eine Spiele Engine erstellt.\\
Das positionsbasierte Modell wird kontinuierlich weiterentwickelt. In \cite{bending} wird ein neuer Weg \emph{Bending Constraints} zu erstellen und zu lösen vorgestellt. Diese werden dabei auch zur Simulation von anderen verformbaren Körpern eingesetzt. \\


\section{Aufbau der Arbeit}
Diese Arbeit beginnt in Kapitel \ref{ch:physik} damit, die physikalischen Grundlagen der Kleidungssimulation zu erklären. In Unterkapitel \ref{masse-feder} wird dabei das bekanntere Masse-Federn Modell vorgestellt. Danach (Kapitel \ref{posbMod}) folgt ein kurzer Überblick über das in dieser Arbeit genutzte positionsbasierte Modell und dessen Vorteile.\\
Dieses wird anschließend in Kapitel \ref{ch:positionbased} im Detail vorgestellt, um einen tiefgehenden Einblick in die Funktionsweise der Simulation zu bieten.\\
Danach wird auf die Kollisionserkennung und -behandlung bei der Kollision mit Kugeln (Kapitel \ref{ch:collKugel}) und mit beliebigen Dreiecksnetzen (Kapitel \ref{collDrei}) eingegangen. Dabei wird erklärt, was beachtet werden muss, um diese in den Simulationsalgorithmus einzubinden.
Im darauf folgenden Kapitel \ref{ch:parameter} werden die in dieser Arbeit verwendeten Werte der Parameter und Konstanten genannt und ihre Auswirkungen auf die Simulation vorgestellt. Ebenfalls erfolgt ein kurzer Überblick über die erreichten Laufzeiten.\\
Anschließend werden die Methoden zur Modellierung behandelt. Dabei gibt Unterkapitel \ref{ch:modImpl} eine Übersicht über die implementierten Methoden und ihre Funktionsweise. Deren Anwendung zur Modellierung verschiedenartiger Kleider wird in Kapitel \ref{ch:modBsp} vorgestellt.\\
Das letzte Kapitel bietet eine kurze Zusammenfassung der Ergebnisse und einen Ausblick für weiterführende Arbeiten.\\
Wo immer es möglich ist, beinhalten die einzelnen Abschnitte am Ende ein kurzes Ergebniskapitel. Dieses zeigt die mit den in diesem Kapitel diskutierten Methoden möglichen Ergebnisse. Dadurch ist es einfacher, auf die technischen Möglichkeiten und Einschränkungen der Abschnitte einzugehen.

